傑出醜樣之星

傑出醜樣之星 - 畢明

名采論壇

特別醜，也是一種特別。

但成為特別，不會令你唔再醜，OK？

Balenciaga與Crocs聯婚的「花扣年華厚切鬆糕Crocs」，實在太、太、太、太、太靚啦，醜到無恥，醜到人唔叫狗都吠的至高境界。你唔好理，這對盛惠美金$850大洋的「潮鞋」，未上市，已沽清，前幾天在網上預售，幾小時內已光速搶購一空，癲過掃iPhone。

一場時裝悲劇，災民死傷枕藉。

Crocs本身已經夠可怕，審美眼光正常、貪靚一點的人不可能穿，稍有常識智慧的人，宣佈Balenciaga可以收檔。

錯晒。現在Balenciaga嘴角的肥油多到可以炸薯條，你死佢都未，時裝你我識條鬆糕，人家絕對識玩PR stunt。

有時，沒本事美，至少盡醜。醜到極，起碼特別。特別，好過平平無奇。醜，沒有對錯，醜，祇是醜。當中又有分：小醜、中醜、大醜、極醜。反正我醜了，不如去盡啲。

在創作的世界裏，醜有攸歸，屢見不鮮。某程度上"nothing wrong"的創意，人畜無害，最錯。蒼白寂靜，水波不興，漣漪都沒有一粒，好hurt。

我曾親眼見過一個ECD（行政創作總監），present完幾個不同的創作企劃，客戶毫無反應，那已是第九次第九變第九回合，他終於爆發。那時我們還未用又沒power又冇point的"power point"來present，是用大黑咭板貼上一格格story board介紹創作意念的，他忍不住在廿人大會議室自己的座位霍然彈起，一股腦兒走到大黑咭板前，以謝霆鋒Chef LeMon的大帥氣勢，一手一張把story board逐格狠狠撕掉、揸皺，一嚿、二嚿，表演隨地拋垃圾，再冷冷擲出一句：「唔讚都鬧吓吖！」我那時是ACD，在座負責同一個品牌另一條線的產品，看見drama king鬍鬚佬失態大發嬌嗔，頓悟人家當你冇到視若無睹，才是最深層次的恥辱與冒犯。

If you cannot convince, confuse。

各花入各眼，像世事無絕對一樣，是萬能key，講咗等於冇講。品牌冇人講，是地獄，誰希罕各花入各眼，寧願醜花要你洗眼。巴黎世家生擒過時又醜樣的Crocs，是技窮的計算。不追求找對萬中無一的鬼眼，去獨賞自己這朵肥膠花，上次玩Ikea Bag咁過癮，傢俬舖環保袋當啡唇，四方八面的注意力蜂擁而至，high過番尋味，萬千注目在一身，今次它擺明要玩點屎成金，煽動奇觀民情，唔Wow唔收貨。

正所謂「不能靚到曉叫，至少醜到要X」，出名比有料重要，好運好過好波，「呃睛」是呃like早幾代的師祖。睛呃得多，甚囂塵上，紅是不可理喻，沒有邏輯的，一對醜鞋萬人唱，笑貧不笑娼，賺品牌認知度都贏晒，誰在乎它由Ikea bag開始，也不過是抄LV徵用紅白藍回鄉袋的路數，像飲食界玩粗菜精做。尋常百姓民工貨，飛上高端奢華品牌枝頭變彩雀，俾你估到我仲係時裝Harry Potter？

Don't make stupid people famous，早說明了stupid是令人famous 的一張ticket。
Balenciaga不笨，Make themselves stupid and then famous，買的人，才是笨中之笨。
有時自製計算過的公關災難，挾爭議性與負面把自己的墮落一手包辦，以退為進，除笨有精。當年米高積遜升上神枱，多得他身邊的創作包裝大神，想出多個傑出公關特技，把他塑造成人人談論、與別不同的經典怪胎，包括：他是睡純氧玻璃箱的！竟還有圖有真相，疑似相片流出傳媒全球哄動七嘴八卦。

那些年沒有手機，硬生生又要相機又要燈光拍攝他睡覺？假的。許多年後有人認是為了宣傳，連MJ自己也不知道，很多傳說，都是簇擁他的人做的PR stunt。Lady Gaga的牛肉裙，你估她們不知道爭議度吸睛率嗎？

標奇立異，低端變高端，底褲外穿，搶建自己的話題，營造自己的名牌效應、時裝效應，多人鬧，多人搶，唔理好醜，你又搶我又要，Balenciaga Crocs肯肯定香港一定有名人明星穿！（差不多也估到有那些奮不顧身的fashion victim達人）

毛姆在他的《The Moon and Sixpence》，寫到關於「美」。時常被後世引用來思考「美」這觀念： "people talk of beauty lightly, and having no feeling for words, they use that one carelessly, so that it loses its force; and the thing it stands for, sharing its name with a hundred trivial objects, is deprived of dignity. They call beautiful a dress, a dog, a sermon; and when they are face to face with Beauty cannot recognise it"。美，有尊嚴的。

醜到盡頭仍是醜，不是美，別輕率的用「美」這個字。國王的新Crocs，大人自廢智慧，就用小孩的直白，揭穿有些人不過以醜作為手段圖利，傑出的詭計叫：唔怕醜。